海航押郵儲行套28億

海航集團近年積極海外擴張，不過風水輪流轉，近月頻頻賣產，被外界質疑負債沉重所致。昨日聯交所權益披露顯示，海航疑根據與交易方財務協議，將9億股郵儲行（1658）股份，以每股3.08元場外押予China International Fund，較市價折讓近24%，借貸共28.3億元。

海航去年透過基礎投資者身份，以10億美元（約78億港元）認購郵儲銀行，按招股價每股4.76元計，共獲約16億股份。昨日權益披露顯示，該集團旗下慈航基金，12月15日以每股3.08元價格，抵押9.19億股，若以昨日收市價4.04元計，折讓近24%。目前海航尚持有4.63%郵儲行股份。

機構投資者CIF接貨

無獨有偶，海航抵押9.19億股郵儲行後，同日獲一間名為China International Fund（簡稱CIF）不多不少全部承接，並在權益披露解釋「I acquire interests in the shares through securities borrowing and lending agreement.」（透過借貸協議，我獲得郵儲行股份權益）。

不過，海航發言人否認減持郵儲銀行，指出以借股形式向機構投資者進行融資，每股融資額3.08元，不構成實際減持行為。

有市場人士分析，海航實際上是售予CIF，作價或以市價計算，及後疑似訂立衍生工具協議，若果條件觸發，CIF最終可以3.08元獲得該批股份，故此實際是另類押股形式獲得貸款。

事實上，本月15日郵儲行成交無端急增至36億元，開市前有約29億元股份上板，及後股價並出現沉重沽壓，單日挫4.9%，當時市場傳有機構投資者沽貨，昨日權益披露正好揭示急跌真相。

值得注意的是，雖然接貨的CIF註冊辦事處在開曼群島，身份無從稽考，不過本港亦有一間同名公司，中文名為中國國際基金，其來歷大為神秘。

據公司註冊處文件，該公司董事為馮婉筠及王翔飛，兩人均是神秘商人徐京華的身邊密友，徐氏去年被北京帶走調查，有中國媒體曾形容他「在非洲石油生意圈內越來越囂張跋扈，不但得罪了俄羅斯、美國的能源巨頭，甚至連中國的公司也敢得罪。」CIF網站提及，該公司從事發展中國家大型重建工程和基礎設施建設項目。

購新西蘭資產被拒

另外，《彭博》昨報道，早前海航希望以6.6億紐元（約36億港元）作價，收購澳新銀行（ANZ）於新西蘭設的資產融資業務公司。不過紐國政府拒絕其申請，原因是其股權架構模糊。澳新銀行新西蘭行政總裁David Hisco指，交易將不會繼續進行，除非海航成功向監管當局上訴成功」。

海航旗下文思海輝在3月冀以3.25億美元，收購一間電子工程公司Jersey Holding，但其後未能通過美國外資投資委員會（CFIUS）審查，反被控告提供虛假資料予監管當局，導致交易難產。

白手套

一爆就

先借錢買一間公司，買完之後再按左間公司拎返舊錢，再用舊錢去再買另一間公司......